\pdfminorversion=7%
\documentclass[aspectratio=169,mathserif,notheorems]{beamer}%
%
\xdef\bookbaseDir{../../bookbase}%
\xdef\sharedDir{../../shared}%
\RequirePackage{\bookbaseDir/styles/slides}%
\RequirePackage{\sharedDir/styles/styles}%
\toggleToGerman%
%
\definecolor{liuhui-r-color}{HTML}{CC6666}%
\def\liuhuir{\ensuremath{{\color{liuhui-r-color}r}}}%
\definecolor{liuhui-s6-color}{HTML}{CC0000}%
\def\liuhuiss{\ensuremath{{\color{liuhui-s6-color}s_6}}}%
\definecolor{liuhui-s12-color}{HTML}{0000CC}%
\def\liuhuist{\ensuremath{{\color{liuhui-s12-color}s_{12}}}}%
\definecolor{liuhui-y-color}{HTML}{80A000}%
\def\liuhuiy{\ensuremath{{\color{liuhui-y-color}y}}}%
\definecolor{liuhui-x-color}{HTML}{00A0A0}%
\def\liuhuix{\ensuremath{{\color{liuhui-x-color}x}}}%
\definecolor{liuhui-s24-color}{HTML}{00A000}%
\def\liuhuistf{\ensuremath{{\color{liuhui-s24-color}s_{24}}}}%
%
\subtitle{13.~Variablen:~Wertzuweisung}%
%
\begin{document}%
%
\startPresentation%
%
\section{Einleitung}%
%%
\begin{frame}%
\frametitle{Einleitung}%
\begin{itemize}%
\item Wir haben bereits verschiedene Datentypen in \python\ kennengelernt.%
\item<2-> Wir wissen, wie man Ausdrücke schreibt, die \DEzB~eine mathematische Berechnung durchführen oder Zeichenketten bearbeiten.%
\item<3-> Wir sind aber noch einiges davon entfernt, richtige Programme zu schreiben.%
\item<4-> Ausdrücke sind oft Berechnungen, die im Großen und Ganzen in einem Schritt ausgeführt werden und mit nur eine Zeile Kode definiert werden.%
\item<5-> Für kompliziertere Berechnungen müssten wir in der Lage sein, irgendwie Werte zu speichern.%
\item<6-> Dafür gibt es \alert{Variable}.
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Variablen und Kommentare}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Variablen Definieren und Werte Zuweisen}%
\begin{itemize}%
\item Wie in der Mathematik ist eine Variable in \python\ im Grunde nur ein Name, dem ein Wert zugewiesen wurde.%
\item<2-> Wir können Variablen definieren und ihnen Werte zuweisen, in dem wir schreiben \pythonil{Name = Wert}.%
\item<3-> Hier ist \pythonil{Name} der Name der Variablen und \pythonil{Wert} ist der Wert, den wir dem Name zuweisen.%
\item<4-> Wenn wir den gespeicherten Wert benutzen wollen, dann brauchen wir stattdessen nur \pythonil{Name} zu schreiben.%
\item<5-> Wir können \pythonil{Name} in beliebigen Ausdrücken verwenden und \python\ benutzt dann stattdessen \pythonil{Wert}.%
\item<6-> Das haben Sie sogar schon gesehen, als wir nämlich die Variablen~\pythonilIdx{pi}, \pythonilIdx{e}, \pythonilIdx{inf}, und \pythonilIdx{nan} verwendet haben, die wir aus dem Modul~\pythonilIdx{math} importiert haben.%
\item<7-> Sie können auch den Wert ändern, den eine Variable speichert, in dem Sie der Variablen einfach einen neuen Wert zuweise, \DEzB~\pythonil{Name = Neuer_Wert}.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Programme}%
\begin{itemize}%
\item Wir können nun Zwischenergebnisse speichern und wieder abrufen.
\item<2-> Zum ersten Mal können wir nun Programme schreiben, die Berechnung über mehrer Schritte durchführen und aus mehreren Zeilen Kode bestehen.%
\item<3-> \python-Programme werden in Textdateien mit der Endung~\textil{.py} gespeicher, \DEzB~\textil{hallo.py}.%
\item<4-> In genau dem Moment, in dem wir damit beginnen echte Programme zu schreiben, passieren zwei Dinge\only<-4>{.}\uncover<5->{:%
\begin{enumerate}%
\item Unser Kode wird viel komplexer.%
\item<6-> Unser Kode kann wieder verwendet werden, also mehrmals ausgeführt werden.\uncover<7->{ Von uns, heute, morgen, oder in zehn Jahren.\uncover<8->{ Und mit anderen Leuten geteilt werden, die den Kode dann heute, morgen, oder in zehn Jahren ausführen.}}%
\end{enumerate}}%
%
\item<9-> Das ändert die Qualität unseres Kodes extrem stark.%
\item<10-> Bisher war der \python-Interpreter im Grunde ein Taschenrechner für uns.%
\item<11-> Jetzt werden unsere Programme zu Werkzeugen, die wir hunderte Male verwenden oder Ziegel in riesigen Architekturen.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Programme und Kommentare}%
\begin{itemize}%
\item Unsere Programme können nun permanente, wiederverwendete Werkzeuge werden, komplexe Maschinen, die wichtige Aufgaben erfüllen.%
\item<2-> In genau dem Moment wird es notwendig, dass wir unseren Kode klar dokumentieren.%
\item<4-> Wir werden niemals nur Kode schreiben -- wir schreiben immer auch Kommentare, die beschreiben, was unser Kode tut.%
\item<4-> Wir üben das von Anfang an. Wir \alert{müssen} das konsequent durchziehen.%
\end{itemize}%
\uncover<5->{%
\bestPractice{comments}{%
Kommentare helfen uns, zu beschreiben was der Kode in Programmen tut und sind ein wichtiger Teil der Dokumentation unsere Kodes. %
Kommentare beginnen mit dem Zeichen~\pythonilIdx{\#}. %
Der \python-Interpreter ignoriert allen Text nach diesem Zeichen bis zum Ende der Zeile. %
Kommentare können eine ganze Zeile einnehmen oder wir können zwei Leerzeichen nach einem \python-Kommando einfügen und dann einen Kommentar beginnen~\cite{PEP8}.%
}%
\begin{itemize}%
\item<6-> In diesem Kurs werden wir immer grundlegende neue Elemente der Programmiersprache und wichtige Best Practices zusammen lernen.%
\end{itemize}%
}%
\end{frame}%
%
\section{Variablen Zuweisen}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{Variablen Zuweisen}%
%
\gitLoadAndExecPython{variables:assignment}{}{variables}{assignment.py}{}%
%
\begin{itemize}%
\only<-1,34-39>{%
\item Schauen wir uns also ein Beispiel an.%
}%
%
\only<-4,34-39>{%
\item<2-> Hier ist ein Programm, das wir in der Datei \pythonil{assignment.py} gespeichert haben.%
}%
\only<-4>{%
\item<3-> Dieses Programm macht nichts sinnvolles.%
\item<4-> Aber es zeigt einige Dinge, die wir mit Variablen machen können.%
}%
%
\only<-6>{%
\item<5-> Es fängt damit an, den \pythonilIdx{int}-Wert~\pythonil{1} einer Variablen mit dem Namen \pythonil{int_var} zuzuweisen.%
\item<6-> Wir hätten auch irgendeinen anderen Namen für die Variable nehmen können, \DEzB~\pythonil{my_value}, \pythonil{cow}, \pythonil{race_car}, so lange er keine Sonderzeichen wie Leerzeichen oder Zeilenumbrüche beinhaltet.%
}%
%
\only<-9>{%
\item<7-> Aber wir haben eben \pythonil{int_var} genommen.%
\item<8-> Das \pythonilIdx{=} weist den Wert~\pythonil{1} der Variablen \pythonil{int_value} zu.%
\item<9-> Der Wert~\pythonil{1} steht danach irgendwo im Speicher und \pythonil{int_var} ist ein Name, der auf diese Speicherstelle zeigt.%
}%
%
\only<-12>{%
\item<10-> Jetzt können wir \pythonil{int_var} wie jeden anderen beliebigen Wert verwenden.
\item<11-> Wir können \pythonil{2 + int_var} berechnen und das Ergebnis der \pythonilIdx{print}-Funktion übergeben.%
\item<12-> Diese druckt dann den Text \textil{3} in den \glsFull{stdout} unseres Programms.%
}%
%
\only<-14>{%
\item<13-> Wir können \pythonil{int_var} auch in \glslink{fstring}{f\nobreakdashes-Strings} verwenden.%
\item<14-> \pythonil{f\"int_var has value \{int_var\}.\"} wird dann zu \pythonil{\"int_var has value 1.\"} \glslink{strinterpolation}{interpoliert}.%
}%
%
\only<-17>{%
\item<15-> Variablen werden \inQuotes{Variablen} genannt und nicht \inQuotes{Konstanten}, weil wir ihnen auch neue Werte zuweisen können.%
\item<16-> Wir können \pythonil{int_var} also updaten und ihm einen neuen Wert zuweisen.%
}%
%
\only<-19>{%
\item<17-> Wir können also \pythonil{int_var = (3 * int_var ) + 1} machen.%
\item<18-> In dieser Berechnung wird der alte Wert von \pythonil{int_var} benutzt.%
}%
%
\only<-20>{%
\item<19-> Wie berechnen also \pythonil{(3 * 1) + 1}, was~\pythonil{4} ergibt.%
\item<20-> Auch dieser Wert steht dann irgendwo im Speicher, und \pythonil{int_var} zeigt darauf.%
}%
%
\only<-23>{%
\item<21-> Der alte Wert \pythonil{1} wird nicht mehr referenziert.
\item<22-> Der \python-Interpreter kann den entsprechenden Speicher freigeben und für etwas anderes benutzen.
\item<23-> Wenn wir jetzt nochmal \pythonil{print(f\"int_var is now \{int_var\}.\")}, wird stattdessen \textil{int_var is now 4.} auf dem \pgls{stdout} ausgegeben.%
}%
%
\only<-26>{%
\item<24-> Natürlich können wir mehrere Variablen haben!%
\item<25-> Das Kommando \pythonil{float_var = 3.5} erstellt eine Variable namens \pythonil{float_var}.%
\item<26-> Es allokiert den entsprechenden Speicher, schreibt den Fließkommawert \pythonil{3.5} hinein, und lässe \pythonil{float_var} datauf zeigen.%
}%
%
\only<-28>{%
\item<27-> Wir können auch diese Variable in \glslink{fstring}{f\nobreakdashes-Strings} verwenden.%
\item<28-> \pythonil{print(f\"float_var has value \{float_var\}.\")} wird zu \pythonil{\"float_var has value 3.5.\"} \glslink{strinterpolation}{interpoliert}.%
}%
%
\only<-30>{%
\item<29-> In einem letzten Schritt erstellen wir eine dritte Variable mit dem Namen \pythonil{new_var}, um das Ergebnis der Berechnung \pythonil{new_var = float_var * int_var} zu speichern.%
\item<30-> Das ist das Ergebnis von \pythonil{3.5 * 4}, also der \pythonilIdx{float}-Wert~\pythonil{14.0}.
}%
%
\only<-32>{%
\item<31-> Zu guter Letzt drucken wir noch \pythonil{print(f\"\{new_var = \}.\" )}, was als \textil{new_var = 14.0.} auf \pgls{stdout} erscheint.%
}%
%
\only<-33>{%
\item<32-> Schauen wir uns die gesamte Ausgabe auf den \pgls{stdout} unseres Programms an.%
\item<33-> Das passt.%
}%
%
\only<-35>{%
\item<34-> Nun führen wir das Program im \glslink{terminal}{Terminal} aus.%
}%
\only<-36>{%
\item<35-> Unter \ubuntu\ \linux\ können wir ein Terminal durch Druck auf \ubuntuTerminal\ öffnen, unter \microsoftWindows\ durch \windowsTerminal.%
}%
\only<-37>{%
\item<36-> Auf beiden \glslink{OS}{Betriebssystemen} gehen wir mit Hilfe des Kommandos~\bashil{cd} in den Ordner mit der Programmdatei \programUrl{variables:assignment}.%
}%
\only<-38>{%
\item<37-> Dort können wir diese dann durch \bashil{python3 assignment.py} ausführen.%
\item<38-> Die Ausgabe ist natürlich die selbe.%
}%
%
\only<-39>{%
\item<39-> Alternativ können wir die Programmdatei auch in \pycharm\ dem \glsFull{ide} öffnen.%
}%
%
\only<-40>{%
\item<40-> Um sie auszuführen, können wir auf den Dateinamen im Project-View rechts-klicken und dann auf \menu{Run `assignment'}.%
}%
%
\only<-41>{%
\item<41-> Oder wir drücken einfach \keys{\ctrl+\shift+F10} im Editor.%
}%
%
%\only<-43>{%
\item<42-> So oder so wird das Programm ausgeführt und wir bekommen wieder genau die erwartete Ausgabe.%
%}%
\end{itemize}%
%
\listingPython{2-8,10-19,21-25,27-29,31}{variables:assignment}{0.15}{0.38}{0.7}{0.7}%
\listingOutput{32-33}{variables:assignment}{}{0.05}{0.45}{0.9}{0.7}%
%
\locateGraphic{9,20,26,30}{width=0.2\paperwidth}{graphics/assignment1}{0.04}{0.38}%
\locateGraphic{20,26,30}{width=0.2\paperwidth}{graphics/assignment2}{0.28}{0.38}%
\locateGraphic{26,30}{width=0.2\paperwidth}{graphics/assignment3}{0.52}{0.38}%
\locateGraphic{30}{width=0.2\paperwidth}{graphics/assignment4}{0.76}{0.38}%
%
\locateGraphic{35-39}{width=0.9\paperwidth}{graphics/assignmentTerminal}{0.05}{0.55}%
\locateGraphicTB{40}{width=0.7\paperwidth}{graphics/assignmentPyCharm1}{0.15}{0.285}%
\locateGraphicTB{41-42}{width=0.7\paperwidth}{graphics/assignmentPyCharm2}{0.15}{0.285}%
\locateGraphicTB{43}{width=0.7\paperwidth}{graphics/assignmentPyCharm3}{0.15}{0.285}%
%
\end{frame}%
%
\section{Kode und Stil}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Variablennamen}%
\begin{itemize}%
\item Wir sind mit dem Beispiel noch nicht ganz fertig.%
\item<2-> Ist Ihnen aufgefallen, wie wir die Variablen benannt haben?%
\item<3-> In Kleinbuchstaben. Wir haben keine Großbuchstaben verwendet.%
\item<4-> Das ist der De-facto-Standard in \python\only<-4>{.}\uncover<5->{:}%
\end{itemize}%
%
\uncover<5->{%
\bestPractice{variableNames}{%
Variablennamen sollen in Kleinbuchstaben geschrieben werden. Wörter werden durch Unterstriche getrennt\cite{PEP8}.%
}%
\uncover<6->{%
\begin{itemize}%
\item Das ist wieder so ein komischer Stilhinweis, wie das mit den Kommentaren und den doppelten Anführungszeichen für mehrzeilige Strings\dots%
\end{itemize}%
}}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Kode und Stil}%
\begin{itemize}%
\item Das ist wieder so ein komischer Stilhinweis, wie das mit den Kommentaren und den doppelten Anführungszeichen für mehrzeilige Strings\dots%
\item<2-> Warum denken wir über sowas nach, wo wir doch gerade Programmieren lernen?%
\item<3-> Warum ist das wichtig?\uncover<4->{ Warum ist das wichtig, dass wir das \alert{jetzt} gleich lernen?}%
\item<4-> Weil das befolgen von \emph{Best Practices} nichts ist, dass man nachträglich später machen kann.%
\item<5-> Sie werden \alert{niemals} die Zeit haben, den Stil Ihres alten Kodes zu verbessern.%
\item<6-> Das ist auch nichts, dass man einfach so anfangen kann zu machen.%
\item<7-> Wenn Sie gelernt haben, eine Sache auf eine bestimmte Art zu machen, dann ist es immer schwer, auf eine andere Art umzuschalten.%
\item<8-> Wenn ein Koch-Azubi nicht beigebracht bekommt, sich vor dem Essenmachen die Hände zu waschen, dann wird er es später auch nicht von sich aus konsisten machen, auch dann nicht, wenn es ihm einmal explizit gesagt wird.%
\item<9-> Das befolgen von Stilrichtlinien und Best Practices ist eine Angewohnheit.%
\item<10-> Und die lernen wir hier gleich mit.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{PEP8}%
\begin{itemize}%
\item Für viele Programmiersprachen gibt es umfangreiche und klare Stilrichtlinien.%
\item<2-> Weil wir meistens kollaborativ an größeren Projekten arbeiten, ist es wichtig, Kode in einem konsisten Stil zu schreiben.%
\item<3-> Alle Mitarbeiter sollen allen Quellkode leicht lesen und verstehen können.
\item<4-> Wenn jeder Kode in einem anderen Stil schreibt, vielleicht andere Einrückungen und Namenskonventionen verwendet, dann wird das viel schwerer und verwirrender.%
\item<5-> Daher sagen uns Stilrichtlinen, wie wir Dinge benennen und unseren Kode formatieren sollen.%
\end{itemize}%
%
\uncover<6->{%
\bestPractice{PEP8}{%
Die wichtigsten Stilrichtlinien für die Programmiersprache \python\ ist PEP8:~\citetitle{PEP8}~\cite{PEP8}, die wir unter \citeurl{PEP8} finden können. %
\python-Kode der PEP8 verletzt ist falscher \python-Kode.%
}}%
\end{frame}%
%
\section{LIU Hui's Methode, $\pi$~zu Approximieren}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Die Irrationale Kreiszahl~$\pi$}%
\begin{itemize}%
\item Probieren wir jetzt ein ernsthafteres Beispiel.%
\item<2-> Ich bin nicht besonders gut in Mathe, aber ich mag Mathe trotzdem sehr. Machen wir also ein Mathe-Beispiel.%
\item<3-> Die Kreiszahl~\numberPi\ ist das Verhältnis vom Umfang des Kreises zu seinem Durchmesser.%
\item<4-> Wir haben bereits in Einheit~\unitFloat\ über den Datentyp \pythonil{float} gesagt, das \numberPi\ transzendent ist, eine unendliche, sich nicht wiederholende Sequenz von Ziffern.%
\item<5-> Wir können \numberPi\ bis zu einer gewissen Präzision berechnen, \DEzB~als die \pythonil{float}-Konstante \pythonilIdx{pi} mit dem Wert \pythonil{3.141592653589793}.%
\item<6-> Aber wir können \numberPi\ niemals vollständig hinschreiben.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{LIU Hui's Methode, $\pi$~zu Approximieren}%
%
\only<-3>{%
\parbox{0.53\paperwidth}{%
\begin{itemize}%
%
\item Wenn ich sage \emph{\inQuotes{Wir können \numberPi\ bis zu einer gewissen Präzision berechnen.}} dann stellt sich natürlich die Frange~\emph{\inQuotes{Wie?}}.%
%
\item<2-> Eine besonders geniale Antwort ist uns von dem chinesischen Mathematiker LIU Hui~(刘徽) irgendwann im dritten Jahrhundert~\glsFull{CE}\cite{OR2003LH,Y2024COACMMLHFHTIOMACE} in seinen Kommentaren zu dem berühmten chinesischen Mathematikbuch \emph{Jiu Zhang Suanshu}~(九章算术)\cite{OR2003LH,SCL1999TNCOTMACAC,S1998LHATFGAOCM,D2010AALHOCAS,C2002LFLHADWTDM} gegeben worden.%
%
\only<-6>{%
\item<3-> Die Idee ist, reguläre $e$\nobreakdashes-Ecke mit steigener Anzahl~$e$ der Ecken in einen Kreis einzuschreiben, so dass die Ecken jeweils auf dem Kreis liegen.%
}%
%
\end{itemize}%
}}%
%
%
\only<4->{%
\begin{itemize}%
%
\only<-5>{%
\item<2-> Eine besonders geniale Antwort ist uns von dem chinesischen Mathematiker LIU Hui~(刘徽) irgendwann im dritten Jahrhundert~\glsFull{CE}\cite{OR2003LH,Y2024COACMMLHFHTIOMACE} in seinen Kommentaren zu dem berühmten chinesischen Mathematikbuch \emph{Jiu Zhang Suanshu}~(九章算术)\cite{OR2003LH,SCL1999TNCOTMACAC,S1998LHATFGAOCM,D2010AALHOCAS,C2002LFLHADWTDM} gegeben worden.%
}%
%
\only<-6>{%
\item<3-> Die Idee ist, reguläre $e$\nobreakdashes-Ecke mit steigener Anzahl~$e$ der Ecken in einen Kreis einzuschreiben, so dass die Ecken jeweils auf dem Kreis liegen.%
}%
%
\only<-7>{%
\item<4-> Wir beginnen mit einem $e=6$\nobreakdashes-Eck.%
}%
%
\only<-9>{%
\item<5-> Weil es ein reguläres Sechseck ist, können wir es in sechs Dreiecke teilen.%
}%
%
\only<-10>{%
\item<6-> Es sind gleichschenklige Dreiecke, weil zwei Seite~(mit der Länge~\liuhuir) im Mittelpunkt des Kreises beginnen und auf dem Kreis enden.%
}%
\only<-11>{%
\item<7-> Der Winkel zwischen diesen Seiten beträgt~$60^{\circ}$ weil wir ja den Vollkreis auf sechs Dreiecke aufteilen~($360^{\circ}/6=60^{\circ}$).%
}%
%
\only<-12>{%
\item<8-> Deshalb sind die Dreiecke sogar gleichseitig und die dritte Seite hat auch Länge~\liuhuir.%
}%
%
\only<-13>{%
\item<9-> Damit haben also alle $e$~Seiten~\liuhuiss\ des Sechseckes die Länge~\liuhuir.%
}%
%
\only<-15>{%
\item<10-> Der Umfang des Sechsecks ist also~$U=e*\liuhuiss=6*\liuhuir$.%
}%
%
\only<-16>{%
\item<11-> Der Durchmesser des Kreises ist~$D=2\liuhuir$.%
}%
%
\only<-17>{%
\item<12-> Wenn wir den Umfang des Kreises durch den Umfang des Sechsecks annähern, könnten wir \numberPi\ annähern als~$\numberPi\approx\frac{U}{D}$.%
}%
%
\only<-18>{%
\item<13-> Für $e=6$~Ecken ergibt das $\numberPi_6=\frac{6\liuhuir}{2\liuhuir}=3$.%
}%
%
\only<-19>{%
\item<14-> Das ist eine eher {\dots} grobe Annäherung von~\numberPi.%
}%
%
\only<-20>{%
\item<15-> Wir können näher rankommen, wenn wir mehr Ecken nehmen, also größere~$e$.%
}%
%
\only<-21>{%
\item<16-> Die geniale Idee von LIU Hui~(刘徽) war es, $e$\nobreakdashes-Ecke mit $e=3*2^n$~Ecken zu benutzen.%
}%
%
\only<-21>{%
\item<17-> Für $n=1$, bekommen wir ein Sechseck mit~$e=6$.%
}%
%
\only<-22>{%
\item<18-> Für $n=2$ verdoppeln wir die Ecken und bekommen ein $e=12$\nobreakdashes-Eck.%
}%
%
\only<-22>{%
\item<19-> Aber wie bekommen wir die Länge der Seiten~\liuhuist\ heraus?%
}%
%
\only<-23>{%
\item<20-> Wir können sie von den Längen~\liuhuiss\ und dem Radius~\liuhuir\ berechnen.%
}%
%
\only<-23>{%
\item<21-> Wir verwenden die selben 6~Ecken des Sechsecks und fügen nochmal 6~Ecken hinzu.%
}%
%
\only<-24>{%
\item<22-> Wenn wir diese Ecken mit dem Zentrum des Kreises verbinden, dann zerschneiden die neue Linie die Seiten des Sechsecks genau in zwei gleich große Hälften und tut does in einem~$90^{\circ}$~Winkel.%
}%
%
\only<-26>{%
\item<23-> Die neue Seitenlänge~\liuhuist\ ist die  Hypotenuse eines rechtwinkligen Dreiecks mit Basis~$\frac{\liuhuiss}{2}$ und Höhe~\liuhuiy.%
}%
%
\only<-28>{%
\item<24-> Wir wissen, dass~$\liuhuir=\liuhuix+\liuhuiy$.%
}%
%
\only<-28>{%
\item<25-> Es gibt auch noch ein zweites rechtwinkliges Dreieck, nämlich das mit Basis~\liuhuix, Höhe~$\frac{\liuhuiss}{2}$, und Hypotenuse~\liuhuir.%
}%
%
\only<-29>{%
\item<26-> Das gibt uns $\liuhuix^2+\left(\frac{\liuhuiss}{2}\right)^2=\liuhuir^2$.%
}%
%
\only<-29>{%
\item<27-> Nehmen wir von jetzt an der Einfachheit halber~$\liuhuir=1$.%
}%
%
\only<-30>{%
\item<28-> Wir bekommen also $\liuhuix^2=1-\left(\frac{\liuhuiss}{2}\right)^2=1-\frac{\liuhuiss^2}{4}$ also~$\liuhuix=\sqrt{1-\frac{\liuhuiss^2}{4}}$.%
}%
%
\only<-30>{%
\item<29-> Da $\liuhuiy=\liuhuir-\liuhuix=1-\liuhuix$ haben wir also~$\liuhuiy=1-\sqrt{1-\frac{\liuhuiss^2}{4}}$.%
}%
%
\only<-31>{%
\item<30-> Wir können jetzt also zu $\liuhuist^2=\liuhuiy^2+\left(\frac{\liuhuiss}{2}\right)^2$ gehen, woraus nun $\liuhuist^2=\left(1-\sqrt{1-\frac{\liuhuiss^2}{4}}\right)^2+\frac{\liuhuiss^2}{4}$ wird.%
}%
%
\only<-32>{%
\item<31-> Wir wenden $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$ auf den ersten Term an und bekommen somit~ $\liuhuist^2=1-2\sqrt{1-\frac{\liuhuiss^2}{4}}+\left(1-\frac{\liuhuiss^2}{4}\right)+\frac{\liuhuiss^2}{4}$.%
}%
%
\only<-34>{%
\item<32-> Damit bekommen wir $\liuhuist^2=2-2\sqrt{1-\frac{\liuhuiss^2}{4}}-\frac{\liuhuiss^2}{4}+\frac{\liuhuiss^2}{4}$, was wir dann weiter zu $\liuhuist^2=2-2\sqrt{1-\frac{\liuhuiss^2}{4}}$ verfeinern.%
}%
%
\only<-35>{%
\item<33-> Wir ziehen nun die 2 von außerhalb der Wurzel in die Wurzel hinein, in dem wir alles mit~$2^2=4$ multiplizieren und bekommen~$\liuhuist^2=2-\sqrt{4-\liuhuiss^2}$.%
}%
%
\only<-36>{%
\item<34-> Wir haben also nun die wunderschöne Formel~$\liuhuist=\sqrt{2-\sqrt{4-\liuhuiss^2}}$.%
}%
%
\only<-38>{%
\item<35-> Als neue Annäherung~$\numberPi_{12}$ habe wir somit $\frac{12*\liuhuist}{2\liuhuir}=6*\liuhuist=6\sqrt{2-\sqrt{4-\liuhuiss^2}}=6\sqrt{2-\sqrt{4-1}}=6\sqrt{2-\sqrt{3}}\approx 3.105828539$.%
}%
%
\only<-39>{%
\item<36-> Das ist schon ziemlich schön.%
}%
%
\only<-40>{%
\item<37-> Wir können diesen Schritt auch einfach wiederholen, um zu~\liuhuistf\ zu kommen.%
}%
%
%\only<-40>{%
\item<38-> Und dann können wir das wieder und wieder wiederholen.%
%}%
%
\item<39-> Wir bekommen folgende Gleichungen.%
%
\end{itemize}}%
%
\uncover<40->{%
\begin{align}%
s_{2e} &= \sqrt{2-\sqrt{4-s_e^2}}\uncover<41->{\\%
\pi_{2e} &= \frac{e}{2} s_{2e}}%
\end{align}%
}%
%
\locateGraphic[%
\parbox{0.8\paperwidth}{%
Moderne Darstellung von LIU Hui~(刘徽) aus~\bracketCite{Y2024COACMMLHFHTIOMACE}. %
Nicht unter der Creative Commons Lizenz, Copyright~\textcopyright\ liegt be CAST / dem offiziellen WeChat-Account von VOC.%
}]{-3}{width=0.4\paperwidth}{graphics/liu_hui}{0.58}{0.02}%
%
\locateGraphic{4}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_01}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{5-6}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_02}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{7-17}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_03}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{18}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_04}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{19-21}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_05}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{22}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_06}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{23-24}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_07}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{25-33}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_08}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{34-36}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_09}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{37}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_10}{0.025}{0.48}%
\locateGraphic{38-}{width=0.95\paperwidth}{graphics/liuHuiCircle_11}{0.025}{0.48}%
%
\end{frame}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{LIU Hui's Methode in Python}%
%
\gitLoadAndExecPython{variables:pi_liu_hui}{}{variables}{pi_liu_hui.py}{}%
%
\only<-4,6->{%
\begin{itemize}%
%
\only<-4>{%
\item Jetzt wo wir schon etwas Programmieren gelernt haben, brauchen wir LIU Hui's Methode nicht in den Taschenrechner einzutippen.%
\item<2-> Wir werden auch \python\ nicht als Taschenrechner verwenden.%
\item<3-> Stattdessen können wir alle notwendigen Berechnungen in eine Programmdatei eintippen.%
\item<4-> We nennen diese \programUrl{variables:pi_liu_hui}.%
}%
%
\only<-8>{%
\item<5-> Wir beginnen damit, die anfängliche Anahl der Ecken auf \pythonil{e = 6} und die anfängliche Seitenlänge auf \pythonil{s = 1} zu setzen, denn wir wählen ja~$\liuhuir=1$.%
}%
%
\only<-9>{%
\item<6-> In jedem Annäherungsschritt setzen wir dann \pythonil{e *= 2}, was das selbe ist wie \pythonil{e = e * 2}, um die Anzahl der Ecken zu verdoppeln.%
}%
%
\only<-10>{%
\item<7-> Wir berechnen dann \pythonil{s = sqrt(2 - sqrt(4 - (s ** 2)))}.
}%
%
\only<-10>{%
\item<8-> Dafür müssen wir natürlich die \pythonil{sqrt}-Funktion aus dem Modul \pythonil{math} importieren.%
}%
%
\only<-11>{%
\item<9-> Wir geben dann den geschätzten Wert von \numberPi\ als \pythonil{e * s / 2} aus.%
%
\item<10-> Beachten Sie, wie elegant wir die \pgls{unicode}-Zeichen~$\pi$ und~$\approx$ durch die \glslink{escapeSequence}{Escape-Sequenzen}~\pythonil{\\u03c0} und \pythonil{\\u2248} darstellen.%
%
\item<11-> So oder so, die Annäherungsschritte sind immer gleich, daher können wir den Kode einfach ein paar Mal kopieren.%
}%
%
%
\only<-17>{%
\item<13-> Das ist der Text, die das Programm auf den \gls{stdout} ausgibt.%
\item<14-> Für 192 Ecken bekommen wir die Annäherung~\pythonil{3.1414524722853443}.%
\item<15-> Die Konstante~\pythonilIdx{pi} aus dem Modul \pythonilIdx{math} hat den Wert \pythonil{3.141592653589793}.%
\item<16-> Die ersten vier Ziffern sind also schon korrekt und die Abweichung beträgt nur~0.0045\%!%
}
\only<-18>{%
\item<17-> Wenn nur der gute alte LIU Hui~(刘徽) das sehen könnte.%
}%
%
\only<-20>{%
\item<18-> Nun führen wir das Program im \glslink{terminal}{Terminal} aus.%
}%
\only<-21>{%
\item<19-> Unter \ubuntu\ \linux\ können wir ein Terminal durch Druck auf \ubuntuTerminal\ öffnen, unter \microsoftWindows\ durch \windowsTerminal.%
}%
\only<-22>{%
\item<20-> Auf beiden \glslink{OS}{Betriebssystemen} gehen wir mit Hilfe des Kommandos~\bashil{cd} in den Ordner mit der Programmdatei \programUrl{variables:pi_liu_hui}.%
}%
\only<-22>{%
\item<21-> Dort können wir diese dann durch \bashil{python3 pi_liu_hui.py} ausführen.%
\item<22-> Die Ausgabe ist natürlich die selbe.%
}%
%
\only<-23>{%
\item<23-> Alternativ können wir die Programmdatei auch in \pycharm\ der \glslink{ide}{IDE} öffnen.%
}%
%
\only<-24>{%
\item<24-> Um sie auszuführen, können wir auf den Dateinamen im Project-View rechts-klicken und dann auf \menu{Run `pi\_liu\_hui'}.%
}%
%
\only<-25>{%
\item<25-> Oder wir drücken einfach \keys{\ctrl+\shift+F10} im Editor.%
}%
%
\only<-26>{%
\item<26-> So oder so wird das Programm ausgeführt und wir bekommen wieder genau die erwartete Ausgabe.%
}%
%
\end{itemize}%
}%
%
\listingPython{5,12}{variables:pi_liu_hui}{0.15}{0.085}{0.9}{0.9}%
\listingPython{6-11}{variables:pi_liu_hui}{0.025}{0.45}{0.95}{1.3}%
\listingOutput{13-16}{variables:pi_liu_hui}{}{0.05}{0.6}{0.9}{0.7}%
%
\locateGraphic{17-22}{width=0.82\paperwidth}{graphics/liuHuiPiTerminal}{0.09}{0.51}%
\locateGraphicTB{23}{width=0.54\paperwidth}{graphics/liuHuiPiPyCharm1}{0.22}{0.25}%
\locateGraphicTB{24-25}{width=0.54\paperwidth}{graphics/liuHuiPiPyCharm2}{0.22}{0.25}%
\locateGraphicTB{26}{width=0.54\paperwidth}{graphics/liuHuiPiPyCharm3}{0.22}{0.25}%
\end{frame}%
%
\section{Mehrfachzuweisungen und Wertetausch}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{Mehrfachzuweisungen und Wertetausch}%
%
\gitLoadAndExecPython{variables:multi_and_swap}{}{variables}{multi_and_swap.py}{}%
%
\begin{itemize}%
%
\only<-3>{%
\item In \python\ können wir auch mehrer Werte zu mehreren Variablen zuweisen~(aber natürlich jeweils einen Wert pro Variable).%
}%
%
\only<-4>{%
\item<2-> In diesem Fall trennen wir die Variablennamen und die Werte jeweils mit Kommas.%
}%
%
\only<-5>{%
\item<3-> Die Zeile \pythonil{a, b = 5, 10} is äquivalent zu den beiden Zeilen~\pythonil{a = 5} und~\pythonil{b = 10}.%
}%
%
\only<-6>{%
\item<4-> Sie weist den Wert~\pythonil{5} der Variablen~\pythonil{a} zu und den Wert~\pythonil{10} der Variablen~\pythonil{b}.%
}%
%
\only<-7>{%
\item<5-> Danach gilt \pythonil{a == 5} and \pythonil{b == 10}.%
}%
%
\only<-8>{%
\item<6-> \pythonil{print(f\" \{a = \}, \{b = \}\")} druckt deshalb \textit{a = 5, b = 10} aus.%
}%
%
\only<-9>{%
\item<7-> Diese Methode kann auch verwendet werden, umd die Werte von Variablen zu \alert{tauschen}.%
}%
%
\only<-9>{%
\item<8-> \pythonil{a, b = b, a} bedeutet im Grunde \inQuotes{der \emph{neue} Wert von~\pythonil{a} wird der \emph{jetzige} Wert von~\pythonil{b} und der \emph{neue} Wert von~\pythonil{b} wird der \emph{jetzige} Wert von~\pythonil{a}.}%
}%
%
\only<-10>{%
\item<9-> Die Zeile ist daher im Grunde äquivalent zu \pythonil{t = a}, \pythonil{a = b}, und \pythonil{b = t}.%
}%
%
\only<-11>{%
\item<10-> Ohne diese Doppel-Zuweisung müssten wir den Wert von~\pythonil{a} in einer temporären Variable~\pythonil{t} speichern, dann \pythonil{a} mit \pythonil{b} überschreiben, und dann den alten Wert von~\pythonil{a}, der jetzt in \pythonil{t} wäre, in~\pythonil{b} speichern.%
}%
%
\only<-12>{%
\item<11-> \pythonil{a, b = b, a} schafft das in einem Schritt.%
}%
%
\only<-13>{%
\item<12-> Und wir brauchen keine temporäre Variable.%
}%
%
\only<-14>{%
\item<13-> \pythonil{print(f\" \{a = \}, \{b = \}\")} druckt nun \textit{a = 10, b = 5}.%
}%
%
\only<15->{%
\only<-17>{%
\item<15-> Das selbe Konzept der Mehrfachzuweisung funktioniert auch mit mehreren Variablen.%
}%
%
\only<-18>{%
\item<16-> \pythonil{z, y, x = 1, 2, 3} speichert \pythonil{1}~in~\pythonil{z}, \pythonil{2}~in~\pythonil{y}, und \pythonil{3}~in~\pythonil{x}.%
}%
%
\only<-19>{%
\item<17-> \pythonil{print(f\"\{x = \}, \{y = \}, \{z = \}\")} druckt darum \textil{x = 3, y = 2, z = 1}.%
}%
%
\only<-20>{%
\item<18-> Wir können auch mehrere Werte austauschen.%
}%
%
\item<19-> \pythonil{x, y, z = z, y, x} speichert den aktuellen Wert von~\pythonil{z} in~\pythonil{x}, den aktuellen Wert von~\pythonil{y} in \pythonil{y}, und den aktuellen Wert von~\pythonil{x} in~\pythonil{z}.%
%
\item<20-> \pythonil{print(f\"\{x = \}, \{y = \}, \{z = \}\")} ergibt nun also \textil{x = 1, y = 2, z = 3}.
}%
\end{itemize}%
%
\listingPython{1-13,15-}{variables:multi_and_swap}{0.05}{0.4}{0.9}{0.9}%
\listingOutput{2-13,15-}{variables:multi_and_swap}{}{0.5}{0.55}{0.9}{0.9}%
%
\uncover<14>{%
\bestPractice{swap}{Das Austauschen von Variablenwerten wird am Besten mit Hilfe von Mehrfachwerzuweisungen gemacht, \DEzB~\pythonil{a, b = b, a}\pythonIdx{=!swap}\pythonIdx{swap}.}%
}%
%
\end{frame}%
%
\section{Zusammenfassung}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Zusammenfassung}%
\begin{itemize}%
\item Wir haben nun gelernt, wie wir Werte in Variablen speichern können.%
\item<2-> Wir haben auch gelernt, dass wir diese Variablen dann ganz einfach anstelle der Werte verwenden können.%
\item<3-> Wir haben auch gelernt, dass wir Variablen mehrmals Werte zuweisen können.%
\item<4-> Wir können also nun zum ersten Mal mehrzeilige Programme erstellen, in denen die Ergebnisse von einem Rechenschritt in den nächsten übernommen werden.%
\item<5-> Das ist ein großer Sprung, denn nun kann unser Kode bereits wesentlich komplexer werden.%
\item<6-> Das führt dazu, dass wir uns um Dinge wie Kode-Qualität Sorgen machen müssen.%
\item<7-> Wir wollen lesbaren Kode schreiben und halten uns daher an Stilvorgaben.%
\item<8-> Wir kommentieren unseren Kode, so dass wir~(und andere) später noch verstehen können, was wir uns beim Programmieren gedacht haben.%
\item<9-> Und damit können wir nun auch bereits sinnvolle und coole Berechnungen anstellen!%
\item<10-> Mit Mehrfachzuweisungen können wir mehrere Variablen gleichzeitig belegen und auch Variablenwerte austauschen.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\endPresentation%
\end{document}%%
\endinput%
%
