\pdfminorversion=7%
\documentclass[aspectratio=169,mathserif,notheorems]{beamer}%
%
\xdef\bookbaseDir{../../bookbase}%
\xdef\sharedDir{../../shared}%
\RequirePackage{\bookbaseDir/styles/slides}%
\RequirePackage{\sharedDir/styles/styles}%
\toggleToGerman%
%
\subtitle{1.~Organisation}%
%
\begin{document}%
%
\startPresentation%
%
\section{Willkommen}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{Willkommen}%
\begin{itemize}%
%
\item Willkommen zum Kurs \alert{Programmieren mit Python}.%
%
\item<2-> Wir befinden us im Herbst-Winter-Semester 2025 an der Universität Hefei~(合肥大学) in der schönen Stadt Hefei~(合肥市) in der Provinz Anhui~(安徽省) in China.%
%
\item<3-> Dieser Kurs lehrt das Programmieren mit der Programmiersprache \python.%
%
\item<4-> Der Kurs wird in deutscher Sprache unterrichtet.%
%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Lehrer}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{Lehrer}%
\begin{itemize}%
%
\item Prof.~Dr. Thomas WEISE~(汤卫思)%
%
\item<2-> Diplom-Informatiker~(硕士) der TU~Chemnitz in Sachsen, Deutschland, im Jahr 2005.%
%
\item<10-> Doktor der Informatik an der Universität Kassel in Hessen, Deutschland, im Jahr 2009.
%
\item<15-> 2009-2011:~PostDoc~(博士后) an der University of Science and Technology of China~(USTC, 中国科学技术大学) in Hefei, Anhui, China.%
%
\item<16-> 2011-2016:~Associate Professor~(副教授) an der USTC.%
%
\item<17-> Seit 2016:~Full Professor~(教授) und Direktor des Institute of Applied Optimization~(应用优化研究所) der Universität Hefei~(合肥大学) in Hefei, Anhui, China.%
%
\item<18-> Forschungsfeld:~Optimierung, Operations Research.%
%
\item<19-> Kontakt:~\href{mailto:tweise@hfuu.edu.cn}{tweise@hfuu.edu.cn}.%
%
\end{itemize}%
%
%% Chemnitz
\locateGraphicTB[\textcopyright~\href{https://global-geography.org/af/Geography/Europe/Germany/Pictures/Saxony/Chemnitz_-_Brueckenstrasze_Karl-Marx-Monument_1}{Ewald Judt}~\href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0}{CC~BY~4.0}]{3-9}{width=0.4\paperwidth}{graphics/chemnitzKM}{0.05}{0.3}%
%
\locateGraphicTB[\textcopyright~\href{https://dium.uniud.it/it/didattica/erasmus/accordi-attivi/technische-universit\%C3\%A4t-chemnitz}{Kolossos}~\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0}{CC~BY\nobreakdashes-SA~3.0}]{4-9}{width=0.333333333333\paperwidth}{graphics/chemnitzTUC}{0.61666666666}{0.38}%
%
\locateGraphicTB[\textcopyright~\href{https://global-geography.org/af/Geography/Europe/Germany/Pictures/Saxony/Chemnitz_-_Red_Tower}{Ewald Judt}~\href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0}{CC~BY~4.0}]{5-9}{width=0.3\paperwidth,trim={0px 30px 0px 80px},clip}{graphics/chemnitzRT}{0.333333333}{0.28}%
%
\locateGraphicTB[\textcopyright~\href{https://global-geography.org/af/Geography/Europe/Germany/Pictures/Saxony/Chemnitz_-_Marktet_Square_Old_Town_Hall}{Ewald Judt}~\href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0}{CC~BY~4.0}]{6-9}{width=0.3\paperwidth,trim={0px 100px 0px 10px},clip}{graphics/chemnitzARH}{0.035}{0.31}%
%
\locateGraphicTB[\textcopyright~\href{https://pixabay.com/photos/chemnitz-christmas-christmas-market-2847837}{eagle77}~\href{https://pixabay.com/service/license-summary}{Pixabay Content License}]{7-9}{width=0.3\paperwidth,trim={0px 10px 0px 130px},clip}{graphics/chemnitzMA}{0.3}{0.29}%
%
\locateGraphicTB[\strut\hspace*{0.25\paperwidth}\textcopyright~\href{https://pixabay.com/photos/chemnitz-castle-pond-pond-lake-3552667}{eagle77}~\href{https://pixabay.com/service/license-summary}{Pixabay Content License}]{8-9}{width=0.3\paperwidth,trim={0px 30px 0px 30px},clip}{graphics/chemnitzST}{0.6}{0.32}%
%
\locateGraphicTB[\strut\hspace*{0.25\paperwidth}\textcopyright~\href{https://pixabay.com/photos/chemnitz-building-red-tower-1752712}{Firstclasspixel}~\href{https://pixabay.com/service/license-summary}{Pixabay Content License}]{9}{width=0.5\paperwidth}{graphics/chemnitzCC}{0.33}{0.35}%
%
%% Kassel
%
\locateGraphicTB[\textcopyright~\href{https://pixabay.com/photos/kassel-kassel-downtown-downtown-628483}{till\_westhof}~\href{https://pixabay.com/service/license-summary}{Pixabay Content License}]{11-14}{width=0.4\paperwidth}{graphics/kasselKP}{0.05}{0.34}%
%
\locateGraphicTB[\textcopyright~\href{https://pixabay.com/photos/hercules-statue-stairs-kassel-park-4174005}{webandi}~\href{https://pixabay.com/service/license-summary}{Pixabay Content License}]{12-14}{width=0.4\paperwidth}{graphics/kasselHERC}{0.3}{0.36}%
%
\locateGraphicTB[\strut\hspace*{0.16\paperwidth}\textcopyright~\href{https://pixabay.com/photos/kassel-world-heritage-1092096}{Barni1}~\href{https://pixabay.com/service/license-summary}{Pixabay Content License}]{13-14}{width=0.4\paperwidth}{graphics/kasselMP}{0.55}{0.38}%
%
\locateGraphicTB[\strut\hspace*{0.16\paperwidth}\textcopyright~\href{https://pixabay.com/photos/wilhelmsh\%C3\%B6he-castle-kassel-1201140}{Barni1}~\href{https://pixabay.com/service/license-summary}{Pixabay Content License}]{14}{width=0.4\paperwidth}{graphics/kasselWH}{0.33}{0.4}%
\end{frame}%
%
\section{Aspekte}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Aspekte}%
\begin{itemize}%
\item<2-> Die Durchführung des Kurses hat drei wesentliche Aspekte von meiner Seite\uncover<3->{:%
\begin{enumerate}%
\item Alles, was gelehrt wird, wird aktiv praktisch und selbstständig von den Studenten ausprobiert.\uncover<4->{ %
\alert{Auf Ihrem eigenen Laptop-Computer.}}%
\item<5-> Umfangreiches unterstützendes Lehrmaterial wird zur Verfügung gestellt.\uncover<6->{ %
Alles kann nachgelesen und nachvollzogen werden.}%
\item<7-> Das ist keine Arbeit, kein Auswendiglernen.\uncover<8->{ %
Es soll nicht langweilig sein.\uncover<9->{ %
Das Ziel ist, dass Sie Freude beim Lernen und bei der Arbeit mit unserem Themengebiet fühlen.%
}}%
\end{enumerate}%
}%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Lehrmaterial}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Lehrmaterial}%
\locateGraphic{}{width=0.5\paperwidth}{\courseUrlQR}{0.25}{0.1}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Buch}%
\begin{itemize}%
\item Ich habe für diesen Kurs ein Buch geschrieben:~\citetitle{programmingWithPython}\cite{programmingWithPython}.%
\item<2-> Das Buch ist in Englisch geschrieben.%
\item<3-> Dieses Buch steht kostenlos im Internet.%
\item<4-> Es wird noch aktiv weiterentwickelt.%
\item<5-> \alert{Sie} können mir helfen, es weiterzuentwickeln, durch Fragen, Anregungen, das Finden von Fehlern, usw.%
\end{itemize}%%
\uncover<6->{\centering%
\resizebox{\linewidth}{!}{URL:~\expandafter\url{\programmingWithPythonUrl/programmingWithPython.pdf}}%
}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}[t]%
\frametitle{Buch: Features}%
\begin{itemize}%
\item Das Buch ist explizit für Anfänger auf dem Gebiet geschrieben.%
\item<2-> Es beinhaltet viele Beispiele, die Schritt-für-Schritt erklärt werden.%
\item<3-> Fachbegriffe, die Sie vielleicht nicht kennen, werden in einem Glossary erklärt.%
\item<4-> Das Glossary beinhaltet auch Abkürzungen, Programme, mathematische Notationen, usw.%
\item<5-> Zum Beispiel~\pgls{stdin}, \pgls{UCS}, \pgls{UML}, \pgls{HTML}, \pgls{JSON}, \pgls{1NF}, \pgls{breakpoint}, \pgls{venv}, \pgls{clientServerArchitecture}, \realNumbers, \npHard, \psql, \pypi, \matplotlib\dots%
\item<6-> Diese Terme sind jeweils im Text auf das Glossary verlinkt.%
\item<7-> Und im Glossary gibt es dann immer weiterführende Literturhinweise.%
\end{itemize}%%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Slides}%
\begin{itemize}%
\item Die Slides zu diesem Kurs sind ebenfalls online.%
\item<2-> URL:~\expandafter\url{\programmingWithPythonUrl}%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}[fragile,t]
\frametitle{Beispiele}%
\begin{itemize}%
\item In diesem Kurs werden wir sehr viele Beispiele verwenden.
\item<2-> Sie können (und sollen!) also jeden Schritt jedes Beispiels genau nachvollziehen.%
\item<3-> Im Buch finden Sie jeweils im Titel des Programms gleich noch den Link zum Sourcekode auf \github.%
\end{itemize}%
\gitLoadAndExecPython{veryFirstProject}{}{veryFirstProject}{very_first_program.py}{}%
\listingPythonAndOutput{}{veryFirstProject}{}{0.05}{0.5}{0.9}{0.8}%
\end{frame}
%
\begin{frame}%
\frametitle{Komplexere Beispielprogramme}%
\parbox{0.435\linewidth}{%
\begin{itemize}%
\item Für einige Beispiele mit komplexeren Kommandos werden der Programmkode, die Kommandozeile zu dessen Ausführung, der \glsreset{stdout}\pgls{stdout}\cite{J2024PTOGBSI8IS12E:SSSSIS}, der Exit-Kode\cite{J2024PTOGBSI8IS12E:TAP}, und die Softwareversion mit angezeigt.%
\item<2-> Natürlich mit einem Link zum Kode auf \github.%
\end{itemize}%
}%
\locateGraphic[Source:~\bracketCite{programmingWithPython}]{}{width=0.5\paperwidth}{graphics/listings}{0.45}{0.15}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Software}%
\begin{itemize}%
\item Wir nutzen viele verschiedene Werkzeuge.%
\item<2-> Diese sind alle kostenlos im Internet verfügbar.%
\item<3-> Die meisten sind Open Source software.%
\item<4-> Für jedes Werkzeug haben wir Installationshinweise ausgearbeitet.\uncover<5->{ Mit Screenshots für \microsoftWindows\cite{T1999TLE,B2022ELATCL,H2022LML,SFLR2009LIAN,VV2022LF} und \ubuntu\ \linux\cite{CN2020ULB,H2020ULU2E}.}%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Literaturhinweise}%
\begin{itemize}%
\item Haben Sie die kleinen roten Zahlen in dem Satz \emph{\inQuotes{Mit Screenshots für \microsoftWindows\cite{T1999TLE,B2022ELATCL,H2022LML,SFLR2009LIAN,VV2022LF} und \ubuntu\ \linux\cite{CN2020ULB,H2020ULU2E}.}} bemerkt?%
\item<2-> Dies sind Literaturhinweise, die am Ende der Slides gelistet werden.%
\item<3-> Im Buch \citetitle{programmingWithPython}\cite{programmingWithPython} finden Sie ebenfalls viele Literaturhinweise, dort allerdings in eckigen Klammern, also eher so:~\bracketCite{programmingWithPython}.%
\item<4-> Wir haben für alles was wir lehren, für jedes Werkzeug, das verwendet wird, für alle Befehle und Datenformate, die wir benutzen, Literaturhinweise herausgesucht.%
\item<5-> Wir beziehen uns auf Standards, wissenschaftliche Veröffentlichungen, Dokumentationen, Vorlesungen an anderen Universitäten, und selbst auf aktuelle Gesetzgebung.%
\item<6-> Wo immer möglich, werden die entsprechenden Quellen im Literaturverzeichnis verlinkt und ich verwende, wo immer möglich, Quellen, die online verfügbar sind.%
\item<7-> Am Ende der Slides finden Sie oft ein Glossary~(allerdings in Englisch).%
\item<8-> Sie können \emph{alles} nachlesen.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Alles ist da.}%
\begin{itemize}%
\item Wir wissen, dass es nicht einfach ist, neue Dinge in einer fremden Sprache zu lernen.%
\item<2-> Daher versuchen wir, alle Informationen so klar wie möglich darzustellen.%
\item<3-> Wir stellen umfangreiches Lehrmaterial zur Verfügung.%
\item<4-> Und wir machen den Kurs so praktisch wie möglich.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Ökosystem}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Ökosystem}%
\begin{itemize}%
\item Wir versuchen, ein Ökosystem von Lehrmaterial aufzubauen.%
\item<2-> Aktuell gibt es folgende beiden Kurse\uncover<3->{:\medskip%
\begin{itemize}%
\item \python, mit dem Textbuch \emph{\furtherReading{programmingWithPython}}\uncover<4->{ und\medskip}%
\item<4-> Datenbanken, mit dem Textbuch \emph{\furtherReading{databases}}.%
\end{itemize}%
}%
\item<5-> Diese Kurse sind miteinander verzahnt und vom Material her gleich strukturiert.%
\item<6-> Sie sind eingeladen, sich die Materialien beider Kurse anzuschauen.%
\item<7-> Beide werden aktiv weiterentwickelt.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
%
\section{Voraussetzungen}%
%
\begin{frame}%
\frametitle{Voraussetzungen}%
\begin{itemize}%
\item Bringen Sie Ihren Laptop mit.\uncover<2->{\begin{enumerate}%
\item Ihren eigenen Laptop.%
\item<3-> Immer.%
\item<4-> Vollziehen Sie unsere Beispiele nach.%
\item<5-> Am Besten während der Vorlesung.%
\item<6-> Auf Ihrem eigenen Laptop.%
\end{enumerate}}%
\item<7-> Das sind schon alle Voraussetzungen.%
\item<8-> Bonus:~Im Idealfall arbeiten Sie mit dem Betriebssystem \ubuntu\ \linux\cite{CN2020ULB,H2020ULU2E}.\uncover<9->{ Sie könnten es ja in einer virtuellen Maschine installieren.}%%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\section{Zusammenfassung}%
%
\begin{frame}\frametitle{Kurs Programmieren mit Python}%
\begin{itemize}%
\item Willkommen zum Kurs \alert{Programmieren mit Python}.%
\item<2-> Ich freue mich auf unsere Zusammenarbeit und hoffe, dass wir Spaß mit diesem Gebiet haben werden.%
\end{itemize}%
\end{frame}%
%
\endPresentation%
\end{document}%%
\endinput%
%
